\chapter{Lucrări Conexe}
\label{chap:ch2}

\section{Calibrarea Camerelor și Anularea Distorsiunilor}
\label{sec:ch2sec1}

\par Fundamentul oricărei analize metrice dintr-o imagine este stabilit prin calibrarea camerei. În lucrarea sa de referință, Zhang \cite{zhang2000} propune o tehnică flexibilă care a democratizat accesul la viziunea 3D prin eliminarea necesității unor aparate de calibrare costisitoare. Autorul demonstrează că utilizarea unui model plan (checkerboard) observat din cel puțin două orientări diferite este suficientă pentru a determina parametrii intrinseci și extrinseci ai camerei. Metoda se bazează pe calculul homografiei între planul modelului și proiecția sa în imagine, urmată de o rafinare neliniară prin criteriul verosimilității maxime care ia în considerare și distorsiunile radiale ale lentilei. Această abordare a transformat calibrarea dintr-un proces restrictiv de laborator într-o procedură aplicabilă în scenarii de utilizare reală.

Camera este modelată prin modelul pinhole standard, în care relația dintre un punct 3D $\mathbf{M}$ și proiecția sa în imagine $\mathbf{m}$ este:

\begin{equation}
    s\tilde{\mathbf{m}} = \mathbf{A} \begin{bmatrix} \mathbf{R} & \mathbf{t} \end{bmatrix} \tilde{\mathbf{M}}
\end{equation}

unde $s$ este un factor de scală arbitrar, $\tilde{\mathbf{m}}$ și $\tilde{\mathbf{M}}$ reprezintă coordonatele omogene ale punctului din imagine și respectiv din spațiul 3D, iar $\mathbf{R} \in \mathbb{R}^{3\times 3}$ și $\mathbf{t} \in \mathbb{R}^3$ sunt parametrii extrinseci — matricea de rotație și vectorul de translație — care descriu poziția și orientarea camerei față de sistemul de coordonate al lumii. $\mathbf{A}$ este matricea intrinsecă a camerei:

\begin{equation}
    \mathbf{A} = \begin{bmatrix} \alpha & \gamma & u_0 \\ 0 & \beta & v_0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}
\end{equation}

unde $\alpha$ și $\beta$ sunt lungimile focale exprimate în pixeli pe axele orizontală și verticală, $(u_0, v_0)$ este punctul principal reprezentând intersecția axei optice cu planul imaginii, iar $\gamma$ descrie oblicitatea axelor imaginii — neglijabilă în cazul camerelor
digitale moderne.

Calibrarea estimează matricea $\mathbf{A}$ și coeficienții de distorsiune radială prin minimizarea erorii de reproiecție pe un set de imagini ale unui șablon de tip tablă de șah cu dimensiuni cunoscute. Soluția constă dintr-o estimare inițială în formă închisă, rafinată ulterior prin algoritmul Levenberg-Marquardt \cite{zhang2000}.

Parametrii obținuți sunt utilizați în două etape ale procesării. În primul rând, fiecare cadru este rectificat geometric pentru a elimina distorsiunile radiale ale obiectivului, asigurând consistența cu modelul pinhole. În al doilea rând, lungimea focală medie $f = (\alpha +
\beta)/2$ este utilizată pentru conversia ieșirii modelului de adâncime în metri, conform formulei \cite{depthanything3}:

\begin{equation}
    d_{\text{metric}} = \frac{f \cdot d_{\text{raw}}}{300}
\end{equation}

unde $d_{\text{raw}}$ reprezintă valoarea brută estimată de model, iar constanta $300$ provine din transformarea spațiului canonic al camerei utilizată în antrenarea modelului \cite{depthanything3}. În absența calibrării, lungimea focală este estimată presupunând un câmp vizual orizontal de $70°$, permițând funcționarea sistemului cu o precizie metrică redusă.

\section{Estimarea Adâncimilor cu Ajutorul Modelelor AI}
\label{sec:ch2sec2}

\par Odată stabilit modelul geometric, sarcina centrală devine inferarea adâncimii din imagini monoculare. Lucrarea lui Yang et al. \cite{yang2024depth}, care introduce Depth Anything V2, marchează o schimbare de paradigmă în estimarea adâncimii (MDE). Cercetătorii au demonstrat că datele sintetice, datorită preciziei lor absolute, sunt superioare imaginilor reale etichetate manual pentru învățarea detaliilor geometrice fine. Modelul utilizează o arhitectură de tip profesor-elev (teacher-student), unde un model profesor de mare capacitate generează etichete pseudo-adâncime pe un volum masiv de date reale. Rezultatul este un model care oferă hărți de adâncime cu o robustețe și o granularitate net superioară modelelor anterioare, păstrând în același timp o eficiență computațională ridicată.

Extinzând aceste capacități către o înțelegere multi-vizuală, Depth Anything 3 (DA3) \cite{depthanything3} propune o metodă de recuperare a spațiului vizual din orice număr de intrări, indiferent dacă poziția camerei este cunoscută sau nu. Contribuția majoră a DA3 constă în demonstrarea faptului că o arhitectură simplă, bazată pe un transformator standard (vanilla DINO), este suficientă pentru a obține rezultate de ultimă oră fără a fi nevoie de specializări arhitecturale complexe. Prin utilizarea unui target de predicție de tip „depth-ray”, modelul reușește o consistență spațială remarcabilă, depășind standardele anterioare în acuratețea geometrică și în estimarea poziției camerei cu peste 23\% față de predecesorii săi.

\section{Filtrarea Planului de Mers}
\label{sec:ch2sec3}

\par În procesarea datelor extrase din mediul vizual, prezența zgomotului și a erorilor sistematice este inevitabilă. Fischler și Bolles \cite{10.1145/358669.358692} au introdus algoritmul RANSAC (Random Sample Consensus) ca o soluție pentru potrivirea modelelor matematice pe seturi de date ce conțin un procent ridicat de erori brute (outliers). Spre deosebire de tehnicile de tip „least squares”, RANSAC utilizează un proces iterativ de selecție a unui subset minim de date pentru a genera un model candidat, verificând apoi consensul acestuia cu restul datelor. Această paradigmă este vitală în analiza imaginilor, unde detectorii de trăsături pot genera corespondențe eronate; RANSAC permite izolarea modelului corect (cum ar fi un plan sau o poziție a camerei) prin ignorarea zgomotului care nu se conformează structurii geometrice globale.

\section{Optimizarea Traiectoriilor}
\label{sec:ch2sec3}

\par În final, având o reprezentare stabilă a spațiului și a obstacolelor, problema deplasării este redusă la găsirea unui drum optim. Hart et al. \cite{4082128} au oferit baza formală pentru determinarea căilor de cost minim prin algoritmul A*. Acesta utilizează o funcție euristică pentru a ghida procesul de căutare într-un graf, evaluând fiecare nod prin suma dintre costul parcurs de la start ($g$) și costul estimat până la țintă ($h$). Autorii demonstrează că dacă euristica $h$ este admisibilă (adică nu supraestimează niciodată costul real), algoritmul A* garantează găsirea căii optime. Această cercetare a stabilit echilibrul matematic între eficiența căutării și certitudinea soluției, rămânând o piatră de temelie pentru orice sistem de navigație care operează în spații de stare complexe.
