\chapter{Introducere}

%\chapter*{Introducere}
\label{intro}

\par Conform raportului oficial al Organizației Mondiale a Sănătății \cite{who2019}, aproximativ 2,2 miliarde de oameni trăiesc cu o formă de deficiență de vedere, dintre care cel puțin 1 miliard au o deficiență care ar fi putut fi prevenită sau care nu a fost încă tratată. Impactul funcțional este cel mai sever în rândul celor 43,3 milioane de persoane care suferă de orbire totală și al celor 295 de milioane cu deficiențe moderate până la severe (MSVI) \cite{vleg2021}. Din perspectivă clinică, nevoia de asistență pentru deplasare devine universală odată ce acuitatea vizuală scade sub pragul de $3/60$.

În ceea ce privește mecanismele de sprijin, deși utilizarea câinilor-ghid este considerată în literatura de reabilitare drept „standardul de aur” pentru fluiditatea mișcării, accesul global rămâne extrem de scăzut. Datele furnizate de International Guide Dog Federation \cite{igdf2023} relevă existența a doar aproximativ 30.000 de câini activi la nivel mondial, ceea ce înseamnă că mai puțin de 0,1\% din populația care ar avea nevoie clinică de un astfel de sprijin beneficiază efectiv de el. Această disparitate este accentuată de barierele economice, costul de antrenament al unui singur exemplar fiind estimat între 40.000\$ și 60.000\$ \cite{cost2018}. În acest context, majoritatea persoanelor cu deficiențe de vedere rămân dependente fie de bastonul alb (utilizat de aproximativ 33,8\% din populația vizată), fie de asistența umană directă \cite{nature2021}.

O evoluție tehnologică recentă, cu un impact semnificativ asupra pieței dispozitivelor portabile (\textit{wearable technology}), este reprezentată de ascensiunea ochelarilor inteligenți (\textit{Smart Glasses}). Această categorie de dispozitive a fost popularizată recent prin parteneriate strategice, precum cel dintre Meta și Ray-Ban, care au integrat senzori optici performanți în accesorii de uz cotidian. Din punct de vedere tehnic, prezența camerei video pe aceste dispozitive permite captarea și procesarea fluxului vizual în timp real, oferind astfel o platformă potențială pentru sisteme de asistență computațională.

Motivată de nevoia critică de independență a persoanelor cu deficiențe severe de vedere și valorificând accesibilitatea actuală a tehnologiei de tip \textit{Smart Glasses}, prezenta lucrare propune dezvoltarea unui sistem compact și eficient din punct de vedere al costurilor. Obiectivul principal al sistemului este de a sprijini utilizatorul în detectarea și evitarea obstacolelor, facilitând astfel o mobilitate mai sigură și mai autonomă.

Structura lucrării este organizată după cum urmează: Capitolul următor trece în revistă literatura de specialitate ce au stat la baza creionării sistemului descris în lucrare. Ulterior, este prezentată arhitectura hardware a sistemului propus, urmată de analiza metodologiei de dezvoltare și a dificultăților tehnice întâmpinate. În final, lucrarea sintetizează performanțele obținute și propune direcții viitoare de cercetare în secțiunea de concluzii.
